\begin{resumo-aula}{23}{3}{2012}
Independência entre \sigals.
\end{resumo-aula}

Da aula passada, apresentamos um conjunto que não estava na \sigal\ gerada por Borel.
\begin{itemize}
\item \(x,y\in(0,1]\), e definimos \(x\oplus y\);
\item \(x\sim y\) se \(x\oplus r=y\) para \emph{algum} racional;
\item a cardinalidade de cada classe é enumerável.
\end{itemize}

\[
1=\lambda\bigl( (0,1] \bigr) = \lambda \left\{\bigcup_r\{H\oplus r\}\right\}=\sum_r\lambda\bigl(H\oplus r\bigr)\stackrel{\star}{=}\sum_r\lambda(H)= 
\begin{cases}
0\\
+\infty
\end{cases}.
\]
Onde \(\stackrel{\star}{=}\) decorre de o comprimento ser independente de translações.\nobreak\fimexemplo

Agora vamos definir propriedades daquilo que queremos medir.

\begin{definicao}
 Eventos \(A\) e \(B\) (mensuráveis em alguma \sigal) são ditos \defi{independentes} se \(\prob{A\cap B}=\prob{A}\prob{B}\). (Motivação: nossa definição de probabilidade condicional.)
\end{definicao}

Uma coleção finita \(\{A_i:1\leq i\leq n\}\) de eventos é independente se \(\prob{A_{k_1}\cap A_{k_2}\cap \cdots \cap A_{k_j}}=\prod_{i=1}^j\prob{A_{k_i}}\) onde \(2\leq j\leq n\), e ainda \(1\leq k_1<k_2<\cdots<k_j\leq n\).

Ou seja, para \(n\) eventos, é preciso verificar \(\binom{n}{2}+\cdots+\binom{n}{n}=2^n-n-1\) equações.

\begin{exemplo}
Tome, por exemplo \(\omg=\{1,2,3,4\}, \famf=\{\partes{\omg}\}\), e \(\prob{\{x\}}=1/4\). Considere eventos \(A=\{1,4\}, B=\{2,4\}, C=\{3,4\}\). Então \(\prob{\{A\cap B\}}=\prob{\{A\cap C\}}=\prob{\{B\cap C\}}=\prob{\{4\}}=1/4=\prob{A}\prob{B}=\prob{A}\prob{C}=\prob{B}\prob{C}=(2/4)^2\). 

Mas \(\prob{A\cap B\cap C}=1/4\neq 1/2^3\). \emph{Não} são independentes.\fimexemplo
\end{exemplo}

Uma coleção infinita de evendos é dita \defi{indepentente} se qualquer de suas coleções finitas o for.

Exibimos agora uma definição equivalente de independência, que usaremos amiúde.

\begin{definicao}
Podemos definir independência para uma coleção finita de eventos também da seguinte maneira: a coleção \(\{A_i:1\leq i\leq n\}\) é \defi{independente} se e somente se
\[
\prob{B_1\cap B_2\cap\cdots\cap B_n}=\prod_{i=1}^n\prob{B_i},
\]
onde \(B_i=A_i\) ou \(B_i=\omg\) para todo \(i=1,\ldots n\).
\end{definicao}

Agora vamos falar de independência entre classes, passo intermediário para falar de independência entre \sigals.

Considere \(\fama_1,\fama_2,\ldots,\fama_n\) classes de subconjuntos de \omg, todos contidos na \sigal\ \famf. As classes \(\{\fama_i: 1\leq i\leq n\}\) são ditas independentes se, para cada \(A_i\in\fama_i\), a coleção \(\{A_i:1\leq i\leq n\}\) são independentes.

\begin{teorema}
Se \(\fama_1,\fama_2,\ldots,\fama_n\) são classes independentes e cada uma delas um \pisistema, então \(\sigmade{\fama_1},\sigmade{\fama_2},\ldots,\sigmade{\fama_n}\) são independentes.
\end{teorema}

\begin{prova}
  Sejam \(\{\famc_i:1\leq i\leq n\}\) as classes \(\fama_i\) com a inclusão de \omg. Cada \(\famc_i\) é um \pisistema\ e são classes independentes. Para \(C_2,C_3,\ldots,C_n\) eventos fixados em \(\famc_2,\famc_3,\ldots,\famc_n\), respectivamente, seja \faml\ a classe dos eventos \(C_1\) em \famf\ que satisfazem a condição de independência. \faml\ é um \lambdasistema! \faml\ contém um \pisistema\ \(\famc_1\) e portanto \(\sigmade{\famc_1}=\sigmade{\fama_1}\). Segue que \(C_1,C_2,\ldots,C_n\) em \(\sigmade{\fama_1},\famc_2,\famc_3,\ldots,\famc_n\) satisfazem a condição de independência, isto é, \(\sigmade{\fama_1},\famc_2,\famc_3,\ldots,\famc_n\) são independentes. Repetindo o argumento, o resultado segue.\qed
\end{prova}

\begin{exemplo}
Encontre contra-exemplo para o caso em que a hipótese ``\pisistema'' do teorema não vale.
\end{exemplo}

Sabemos que existem \sigals\ independes. Queremos ver o que acontece no limite dessas sequências. Ademais, quem é mensurável no limite? 

Vamos derivar uma \sigal\ \(\tau\deq\bigcap_{n=1}^\infty\sigmade{A_n,A_{n+1},\ldots}\) que está ``lá para o fim da sequência'' (\mencao{\sigal\ caudal}), e veremos o que acontece quando os eventos são independentes.
\[
A\in\tau\implies\prob{A}= 0 \text{ ou } 1 \quad\text{ (lei 0-1 de Kolmogorov)}.
\]
E depois partimos para a questão da convergência, em que usamos ``\omg\ na reta'', e poderemos trabalhar com números (esperança, variância) associados às funções \(X:\omg\mapsto\reais\).
